[理大聲援] 其實你咁樣真係好基

「遮呀！前線要遮呀！」

要求物資的叫喊聲此起彼落，奕庭看著連綿不斷的人鏈，望著自己手上最近新買的雨傘，竟然有點不捨得。

是夜是理大攻防戰，學生被困的第二日。奕庭回家吃完飯就衝出旺角，出門前太太還特意叮囑：「小心些，別走那麼前，我擔心。」

「知道了，學生們很危急，我去去就回。」合上雙眼，親吻之後，就離開了。

事前奕庭不少好朋友都說佐敦已成戰場，互相叫大家不要出去。實際上要去聲援也不易，全九龍的馬路都封了，沿著彌敦道走，抱著「雖千萬人吾往矣」的決心，跑往佐敦方向。到了旺角，人數漸多，再走幾步，已經是一片人海。

「頂，說好的少人呢？」奕庭自言自語說。近日新聞風向有變，加上警察大力抹黑示威者，不少黃絲都以為民意不再站在雞蛋的一邊，奕庭曾經有點意興闌珊，畢竟很難要求每個香港人都有邏輯和批判性思考。看到遊行般規模的聲援隊伍，奕庭眼角冒出淚水，沒錯，記得以前於〈魔戒〉上看到無數洛汗騎兵救剛鐸城時，心中也有一樣的顫動。

「你仲起公司？過黎啦，多你一個好多呀！」奕庭激動地打給好同事賢仔。他們曾經在煲底和連儂牆都見證過人性的光輝。
「但過黎都無咩用，做得啲咩野。」賢仔是現實派，對整場運動的場景分析常有獨到見解。

「無咩用？你一萬人啤住班警察，同你一百人企起度，已經差好遠，走出來再睇下有咩可以幫。」奕庭說畢就掛掉了，因為看到前面有人在凹凸不平的行人路上運送物資，寸步難行。

「我來幫你！」這一句，是同時有幾個人一起說的，奕庭是其中一個。十多箱沉重的水，需要運進附近一間地鋪。奕庭一拐一拐的走著，看到旁邊同行的是一位弱不禁風的口罩女生，當下立即故作輕鬆，大踏步走著。地鋪是一間夾公仔鋪，租戶開放用作物資站，燈火通明，在漆黑的彌敦道裡就像一隻螢火蟲，令人感到希望。

「我睇左你好多次架啦！你仲攞？知唔知醜架！帶個口罩扮示威者！小偷！」

回頭一望，是一位老伯伯正在罵兩個師奶。那兩人眼神閃爍，拿著購物袋悻悻然地走了，看來真的是小偷。其他人大聲叫：「做人唔好咁貪心啦！」老伯伯看上去有 70 歲，發怒後帶點喘氣，奕庭上前傍著他：「多謝你伯伯，鬧得好，唔好咁勞氣。」

回到馬路中心視察，數不盡的人向著同一個方向行走，中間的石壆有多個傘陣，大家圍著補給物資，或者製造火魔用品。看到這樣的畫面，常識首先會令我們反思「為甚麼他們這樣做」吧。然而，不少港豬通常都用一句「佢地又出黎搞事啦」作開始和總結，好似說完後就跟一件事脫離關係一樣，這樣的邏輯思考，其實很難做到，是要來點佩服的。

「仲有無遮呀！」近百人一同舉起左右手比劃著，渴求雨傘。奕庭爆了一句粗，衝向人鏈：「攞去啦。」蒙面女生眼睛水汪汪的，點頭接過，那是一份手足的肯定，一股暖氣湧上來，奕庭覺得香港此刻淒美極了。

「黨鐵塞車咩，搞咩咁耐呀。」賢仔來到旺角，其實算很快了，奕庭習慣性地抱怨一下。

「未食飯呀 X，求其買左個麥記喳，行啦。」兩人邊談邊走。
空氣中彌漫著催淚氣體，來到油麻地，情況尤甚，沒有口罩基本上不能繼續向前行。遠處望去佐敦，鐳射光及火光不斷，越近戰場，人數卻有增無減，兩人嘖嘖稱奇。

「比我想像中要多幾倍，原來香港人都唔係個個戇鳩。」奕庭興奮地說。

「其實那些抹黑都係俾港豬藍絲睇，覺醒左的就算抹黑都會繼續支持。」賢仔一副看透世界的口吻說。

「唔單止咁，你細心睇下周圍。」奕庭喜歡看人，他經常說「睇人」是一門統計學，是邏輯遊戲，學懂了會更能感受這個世界。

環顧四周，年輕人固然多，但更多人是穿著恤衫，背著背包的放工人士，也有挽著手袋的辦公室女士，有些還不戴口罩。有些師奶相的，更像是剛剛在家煮完飯給小孩趕著出來的，當然不少得一些邊吃煙邊罵政府的街坊。

「你個個月逗成幾十萬一個月，仲要唔止一個，天下太平時你就自 High，到民怨沸騰你就賴暴民，公你贏，字我輸，真係食屎都驚你把口整臭舊屎。」一位大叔字字鏗鏘。

「咁又唔係，佢地有做野架，有出黎譴責架嘛，同埋日日剪片抹黑都辛苦的。」另一位年青人體諒地說。

賢仔和奕庭經過千人人鏈，來到油麻地天后廟。站於高地，不遠處見到前線，再遠些已經是一大堆警察，氣氛開始緊張。

「我們再向前走。」賢仔堅定地說，在地上拿起一把破傘，打算防身之用，可惜撐不起來，唯有放棄。來到逸東酒店旁，旁邊就是加士居道的勇武前線，至於彌敦道前面一百米的前線，汽油彈不絕，戰況很激烈。

「上面呀！」西九龍走廊上有警察哨兵，眾人大驚，同一時間撐起雨傘，除了降低警方射頭的命中率，恐怕還是心理幫助居多。

「無啦，我地實輸，幾千人聚起度，仲要開條加士居道俾警察攔腰攻入黎，對家進攻我地實散，彌敦道的前線就係咁先。」奕庭極不樂觀。

「前線都無策略，本來就應該將不同人分成最勇武，勇武，支援，物資，聲援等各隊伍。大家各自為政，雖然係 Be Water 流動性高，但到了執行今日衣類救手足行動，效率就好低。」賢仔一向不認同勇武過於激進，但如果真的需要正面抗爭，他認為大台必不可少。

「所以這場運動成也無大台，恐怕敗也無大台。但我覺得香港人慢慢會再進化，知道互相勸導的重要性，一日大家都未噤聲，我都唔會放棄班後生的。喂，佢地攻過黎呀！」

只見兩條瀑布橫向射出，全場驚恐四散，兩人距離加士居道前線有十數米，水花淺在臉上，奕庭見賢仔還在呆望，他拖著賢仔手腕，轉身就跑。

「走啦！仲望！」地上磚頭頗多，撤退不易。

奕庭回頭一望，他想記著這個戰爭的畫面，他永遠都不能忘記，一群具惻隱之心的人被強權蹂躪的這一幕。原來，這個時代，追求公義變得前所未有地困難。原來，人類距離墮落，可以這麼遠，那麼近。

「唔好停，俾位後面走！」賢仔叫醒奕庭。回過神來，已來到廟街。

「大家冷靜些！一，二，一，二！」有人大叫，鎮靜軍心，立竿見影。「我地唔係去旺角呀！我地的目標係去尖沙咀救人，大家停低，問下前線穩定落黎未！傳上前！」有位胖子大喊，雖然態度不太好，但說的是事實。旁邊有一對西裝情侶，互相幫對方抹乾身體，眼神流露關切之情，生怕對方受傷，聽罷又向著出口邁進。

「估唔到過左五個月，世界都變了，卻睇清楚左好多人。好開心，企起我身邊，仍然有你。」奕庭由衷地說。
「其實有無諗過，你咁樣真係好基。」 賢仔沒好氣回應。兩人互相搭著膊頭，緩緩步離廟街。

不一會，彌敦道又回復剛才那樣子。良知，可不是那麼容易倒下的。

後記：
當晚佐敦的圍魏救趙帶來少許效果，尖東有家長成功突圍，救走數十名學生。雖然有不少人最後仍然受困或被捕，但這晚香港人展現無比勇氣和意志，將於歷史上寫下動人的一頁。

奕庭回到家中，孩子都睡了，開門一刻，太太二話不說，擁著奕庭。

「老公，你返黎啦，我好掛住你。」